\section{Lavoro ed energia}
\begin{quote}
    L'Italia è una repubblica democratica fondata sul lavoro [...].
\end{quote}

\subsection{L'energia}

\paragraph{def.} L’energia è  una  grandezza  scalare,  ovvero  unnumero  con  una  certa  unità  di  misura,  che  si conserva perché le leggi della fisica sono invarianti nel tempo\footnote{R. P. Feynman, \textit{What is energy?}, \href{https://www.feynmanlectures.caltech.edu/I_04.html}{https://www.feynmanlectures.caltech.edu/I\_04.html}}.

Consideriamo vera la seguete affermazione:
ogni sistema fisico possiede una certa quantità di energia; essa può essere scambiata con altri sistemi fisici attraverso delle interazioni (forze).

\subsection{Il lavoro}
\begin{quote}
    ... nobilita l'uomo.    
\end{quote}

\paragraph{def.} Si definisce lavoro la quantità di energia che due sistemi fisici si scambiano fra di loro.

\subsection{Lavoro e spostamento}

Applichiamo una forza $F$ a un punto materiale che in conseguenza a $F$ si sposterà da $A$ a $B$.

L'energia trasferita al punto tra $A$ e $B$ è il lavoro:
$$
    W_{AB} = \int_A^B \vec F d\vec s = \int_A^B F_\tau ds =
    \int_A^B F \cos\theta ds
$$

In termini infinitesimi:
$$
    dW = \vec F(t) ds \Longrightarrow W_{AB} = \int_A^B dW
$$

\paragraph{Generalizzazione}
In generale per calcolare il lavoro compiut durante una spostamento non è necessario calcolare l'integrale per ogni forza, ma solo per la risultante della forze $R$:
$$
    \vec R = \sum\vec F \Longrightarrow W_{AB} = \int_A^B \vec R d\vec s =
    \int_A^B \bigg(\sum \vec F\bigg)d\vec s = \sum \int_A^B \vec F d\vec s
$$

\paragraph{Unità di misura}
$$
    dW = \vec F d\vec s = \Big[ N \cdot m \Big] = \Big[ J \Big] = \Big[ Joule \Big]
$$

\subsection{Potenza}
\paragraph{def.} Si definisce **potenza media** nell'intervallo $[t_0, t_1]$ la quantità
$$
    P_m = \dfrac W {\Delta t}.
$$

\paragraph{def.} Si definisce invece **potenze istantanea** la quantità
$$
    P(t) = \dfrac{dW(t)}{dt} = \dfrac{\vec F(t) d\vec s(t)}{dt} =
    \vec F(t) \vec v(t).
$$

\paragraph{Unità di misura}
$$
    \Big[ P \Big] =
    \Big[ J \Big] \Big[ s^{-1} \Big] =
    \Big[ W \Big] = \Big[ Watt \Big] =
    \Big[ N \cdot \dfrac m s \Big]
$$

\paragraph{Coffee Break}
\begin{quote}
    O Tips\&Tricks 
\end{quote}

\subparagraph{} Notare che il kilowattora ***kWh*** è un'unità di misura del lavoro, non della potenza:
$$
    1 \Big[kWh\Big] =
    1 \Big[ 10^3 \cdot W \cdot 3600s \Big] =
    3,6 \cdot 10^6 \Big[ W \cdot s \Big] =
    3,6 \Big[ MJ \Big]
$$

\subsubsection{Energia cinetica}
\paragraph{def.} Si definisce **energia cinetica** di un corpo di massa *m* e velocità *v*:
$$
    E_k(t) := \dfrac 1 2 m v^2 (t)
$$

\subsection{Teorema delle forze vive}
\begin{quote}
    O dell'energia cinetica 
\end{quote}
$$
    W_{AB} = \int_A^B \vec F(t) \cdot d\vec s(t) =
    \int_A^B m \vec a(t) \cdot d\vec s(t) =
    \int_A^B m a_\tau(t) ds(t) =
$$
$$
    \int_{t_A}^{t_B} m \dfrac{dv(t)}{\cancel{dt}} ds(t) \dfrac{\cancel{dt}}{dt} =
    \int_{t_A}^{t_B} m \; dv(t) v(t) =
    \dfrac 1 2 m \bigg[ v^2(t) \bigg]_{t_A}^{t_B} =
    E_k(t_B) - E_k(t_A).
$$

Che dimostra l'importante relazione:
$$
    W_{AB} = E_k(t_B) - E_k(t_A) =
    \dfrac 1 2 m \bigg[ v^2(t_B) - v^2(t_A) \bigg].
$$

\subparagraph{A noi cosa interessa?}
In generale siamo interessati a studiare il lavoro compiuto da un corpo in movimento e dunue, in forza del punto precedente, la variazione di energia cinetica.

In termini intuitivi (se si può dire così): consideriamo l'energia come la misura della capacità che un corpo ha di compiere lavoro. Compiere lavoro, ricordiamo, significa trasferire energia da un sistema a un altro; la pallina in moto trasferisce energia da se stessa al sistema ad essa esterno.

\paragraph{Proposizione} L'energia totale dell'Universo, in ogni caso, si conserva. L'energia meccanica non sempre, solo in alcuni casi.

\subsection{Forze conservative}
\paragraph{def.} Esistono due possibili definizioni (equivalenti).
\subparagraph{\#1} Una forza $F$ è detta \textbf{conservativa} se:
$$
    W_{AA} = \oint \vec F(T) \cdot d\vec s(t) =
    \int_A^A \vec F(t) \cdot d\vec s(t) =
$$
$$
    \int_A^B \vec F(t) \cdot d\vec s(t) +
    \int_B^A \vec F(t) \cdot d\vec s(t) =
$$
$$
    \int_B^A \vec F(t) \cdot d\vec s(t) +
    \int_A^B \vec F(t) \cdot d\vec s(t) = 0.
$$

\subparagraph{\#2} Una forza $F$ si dice \textbf{conservativa} se esiste una funzione scalare $E_p$, detta \textbf{energia potenziale}, tale che:
$$
    W_{AB} = \int_A^B \vec F(t) \cdot d\vec s(t) = E_p(A) - E_p(B).
$$

\subparagraph{Definizione alternativa} La \textit{def.}\#2 si può; anche riformulare come: $F$ si dice conservativa se:
$$
    \exists E_p: \vec F = -\vec\nabla E_p = \bigg(
    \dfrac{\partial E_p}{\partial x}\hat x +
    \dfrac{\partial E_p}{\partial y}\hat y +
    \dfrac{\partial E_p}{\partial z}\hat z
    \bigg).
$$

E in generale se
$$
    \vec F_i = -\vec\nabla \dfrac{\partial E_p}{\partial i}.
$$

\subparagraph{Cosa significa?} Il fatto che
$$
    W_{AB} = E_p(A) - E_p(B)
$$

significa che qualunue sia la traiettoria seguita del corpo e qualunque sia il tempo impiegato, il lavoro compiuto resta invariato. In altre parole, e per capirci: dati $A$ e $B$, e le traiettorie (diverse) $I$, $II$, $III$, $\dots$, $n$:
$$
    W_{AB} = {}_I\int_{A, I}^B \vec F \cdot d\vec s =
    {}_{II}\int_{A, I}^B \vec F \cdot d\vec s =
    {}_{III}\int_{A, I}^B \vec F \cdot d\vec s =
    {}_{n}\int_{A, I}^B \vec F \cdot d\vec s
$$
<div align="center">
    <img src="src/i5.png" />
</div>

\subsection{Lavoro delle forze a noi già note}

\paragraph{Della forza peso} Nella situazione in cui un oggetto di massa *m* venga lasciato cadere da un'altezza *h*, sappiamo che:
$$
    \vec F_g = m \vec g \Longrightarrow W_{AB} =
    \int_A^B m \vec g \cdot d\vec r =
    -m \int_A^B g\hat y \cdot d\vec r =
$$
$$
    -mg \int_A^Bdr_y =
    mg\Big[ r_y(A) - r_y(B) \Big] =
    E_p(A) - E_p(B).
$$

Laddove
$$
    E_p(r_x, r_y, r_z) = mgr_y
$$

\paragraph{Della forza elastica}

\begin{figure}
    \centerline{\includegraphics[width=2in]{src/i6.png}}
    \caption{Il sistema fisico.}
\end{figure}

$$
    \vec F_e = -k m \Delta\vec l
    \Longrightarrow
    W_{AB} = \int_A^B -k \Delta x \hat x \cdot d\vec r =
    -k \int_A^B \Delta x dx =
$$
$$
    \dfrac 1 2 k \Big[ \Delta x_A^2 - \Delta x_B^2 \Big] =
    E_p(A) - E_p(B).
$$

Laddove:
$$
    E_p(x) = \dfrac 1 2 \Delta x^2
$$

e:
$$
    \Delta x_A = x_0 - x_A = \Big[ oppure \; eq.: \; x_A - x_0 \Big].
$$

\paragraph{Della forza d'attrito}
$$
    \vec F_{attr} = -\mu_dN \hat\tau \Longrightarrow
    W_{AB} = \int_A^B -\mu_dN \hat\tau \cdot d\vec r =
    -\mu_dN \int_A^B \hat\tau \cdot ds \hat\tau =
    -\mu_dN \int_A^B ds < 0
$$

Il lavoro compiuto dalla forza d'attrito dipende dal percorso, dunque essa \textbf{non è una forza conservativa}.

\subsection{Lavoro di forze conservative}
\begin{quote}
    Energia meccanica    
\end{quote}
$$
    W_{AB,\;cons} = E_p(A) - E_p(B) = - \Delta E_p
$$

\paragraph{def.} Definiamo l'\textbf{energia meccanica}
$$
    E_{mecc} = E_k + E_p.
$$

Deduciamo le relazioni:
$$
    W_{AB,\;cons} = \Delta E_k = - \Delta E_p \Longrightarrow \\\;\\
    \Delta E_{mecc} = \Delta E_p + \Delta E_k = 0 \Longrightarrow \\\;\\
    E_k(A) + E_p(A) = E_k(B) + E_k(B)
$$

\subparagraph{NB} L'energioa meccanica dipende dal SR, ma è conservativa in ogni SR.

\subsubsection{Lavoro di forza conservative come variazione dell'energia meccanica}

Siccome vale sempre
$$
    W_{AB} = \Delta E_k
$$

deduciamo matematicamente che:
$$
    W_{AB} = W_{AB,\;cons} + W_{AB,\;diss} = \Delta E_k \Longrightarrow
$$
$$
    -\Delta E_p + W_{AB,\;diss} = \Delta E_k \Longrightarrow
$$
$$
    W_{AB,\;diss} = \Delta E_p + \Delta E_k = \Delta E_{mecc}
$$
